# 2.3 - Gruppen
Eine Gruppe ist  ein Paar $(G, *)$, wobei $G$ Menge und $*: G \times G \to G$  


## Axiome
**Assoziativgesetz**  
$(a * b) * c = a * (b * c)$ für alle $a, b, c \in G$

**Neutrales Element**  
Es gibt $n \in G$, sodass $\forall a \in G: n * a = a \land a * n = a$

**Inverses Element**  
Zu jedem $a \in G$ gibt es $a^\# \in G$, sodass $a * a^\# = n \land a^\# * a = n$

Zusätzlich, falls $\forall a, b \in G: a * b = b * a$ (Kommutativität), ist G **abelsch**.

$a^\#$ eindeutig:  
Wenn $a * a^+ = n = a^+ * a$, dann $a^\# = n * a^\# = a^+ * a * a^\# = a^+ * n = a^+$

### Beispiele
a) $(\mathbb{Z},+)$ aber nicht $(\mathbb{N},+)$ (Kein inverses Element)

b) $(\mathbb{Q},+)$ und $(\mathbb{Q} \setminus \{0\},\cdot)$ (0 hätte kein inverses Element)  
$\implies$ Gilt auch für $\mathbb{R}$

c) Sei $M$ eine nichtleere Menge  
$F := \{ f: M \to M bijektiv \}$   
Dann ist $(F,\circ)$ die Permutationsgruppe von $M$ ($Perm(M)$)  
$n = id_M$

### Satz 2.3.3
Für alle Gruppen $(G,*)$ gilt:  
(a) $G$ enthält genau ein neutrales Element  
(b) Zu jedem $a \in G$ gibt es ein Inverses.  
(c) Für gegebene $a,b,c,d \in G$ sind die Gleichungen $a * x = b$ und $x * c = d$ jeweils eindeutig lösbar.  
(d) Für alle $g, h \in G$ gilt $(g * h)^\# = h^\# * g^\#$

### Beweis
(a) Sollte es $n_1,n_2 \in G$ geben, folgt: $n_1 = n_1 * n_2 = n_2$  
(b) Sollte es $b_1,b_2 \in G$ geben, folgt: $b_1 = b_1 * n = b_1 * a * b_2 = n * b_2 = b_2$  
(c) Sollte es $x_1,x_2 \in G$ geben, folgt: $a * x_1 = b = a * x_2$, (hinzufügen $a^\#$), $x_1 = x_2$.  
(d) $(g * h) * (h^\#  * g^\#) = g * (h * h^\#) * g^\# = g * n * g^\# = g * g^\# = n$

### Schubfachprinzip
"Unendliche Elemente auf endliche Gruppen abzubilden führt dazu, dass eine der Gruppen unendlich Elemente enthält."

### Übung
1) $(a^\#)^\# = a$  
2) $n^\# = n$


## Untergruppen
Sei $(G,*)$ eine Gruppe, dann ist $U \subseteq M$ eine Untergruppe, wenn auch $(U,*)$ gilt.

$n_U = n_G$ und $\#_U = \#_G$

Beweis:  
1) $n_G = n_U * n_U^\# = n_U * n_U * n_U^\# = n_U * n_G = n_U$  
2) $\forall a \in U$ gilt $a * a^\# = n_G = n_U = a * a^+$ und somit $a^\# = a^+$ (somit $a \in U \implies a^\# \in U$)

### Untergruppenkriterium
$U$ Untergruppe von $M$ wenn  
UG1) $U \not= \emptyset$  
UG2) $a,b \in U \implies a * b^\# \in U$

Zeigen, dass $U$ Untergruppe ist:  
Da $*$ auf $G$ assoziativ, ist es auch auf $U$. (a) erfüllt  
Wegen UG1/2 ist $a, a^\#, n, b \in U$, somit ist durch $b * n = n$ und $n * b = n$ (n) und (i) erfüllt  
Um zu zeigen, dass $*: U \times U \to U$ gilt, haben wir $a,b \in U$ und somit auch $b^\# \in U$. Wie durch die Übung gezeigt gilt dann $a * (b^\#)^\# = a * b \in U$.

### Beispiele
1) $G$ und $\{n\}$ Untergruppen von $G$  
2) $z\mathbb{Z}$ Untergruppe  von$(\mathbb{Z},+)$ f.a $n \in \mathbb{N}$

### Sätze
- Wenn $U_i$ eine Familie von Untergruppen, dann Schnitt dieser auch Untergruppe von $G$ (Da alle Untergruppen neutrales Element enthalten)

$M \subseteq G: <M> = \bigcap\{U | M\subseteq U \text{Untergruppe von G} \}$  
$M$ ist kleinste Untergruppe ($\{n\}$)


## Gruppenhomomorphismus
$h: G \to H$ wenn $h(x * y) = h(x) * h(y) \space \forall x,y \in G$

Beispiel:  
$f: \begin{cases}
(\mathbb{Z},+) &\to (\mathbb{Z},+) \\
k &\mapsto 4k
\end{cases}$  

$h: \begin{cases}
(\mathbb{R},+) &\to (\mathbb{R} \setminus \{0\},\cdot) \\
x &\mapsto b^x
\end{cases}$  

$g \in G: \varphi_g: G \to G: h \mapsto g^\#hg$

### Satz
Wenn $h: G \to H$ Gruppenhomo., dann:  
a) $h(n_G) = n_H$  
b) $h(g^\#) = h(g)^\#$  
c) $h[G]$ Untergruppe von $H$  
(abelsch, wenn G abelsch)

**Beweis**:  
a) $h(n_G) = h(n_G * n_G) = h(n_G) * h(n_G)$ also $h(n_G) = h(n_H)$  
(da $x * x = x \implies x = n$)  
b) $h(x) * h(x^\#) = h(x * x^\#)) = h(n_G) = n_H$ also $h(x^\#) = h(x)^\#$  
c) $h[G] \not= \emptyset$ und $h(x)* h(y)^\# = h(x * y^\#) \in h[G]$

### Kern
$h: G \to H$ Gruppenhomo.  
$ker(h) = \{ x \in G | h(x) = u_H \}$

**Beispiel**  
$h: \mathbb{Z}_n \to \mathbb{Z}_4: \tilde n \mapsto \widetilde{2n}$  
$ker(h) = \{\tilde 0, \tilde 2\}$

**Satz**  
$ker(h)$ Untergruppe von $G$  
Beweis: $n_G \in ker(h)$, da $h(n_G) = n_H$  
$x,y \in ker(h) \implies x * y^\# \in ker(h)$  
da $h(x * y^\#) = h(x) * h(y^\#) = h(x) * h(y)^\# = n_H * n_H^\# = n_H$